---
title: ما هي مصادر التمويل اللازم لتنفيذ مشروعك؟
taxonomy:
    category: docs
---
بعد أن صار لديك خطة للمشروع وميزانية، حان الوقت لمعرفة كيفية الحصول على الأموال الكفيلة بتشغيل مشروعك. لذلك من الضروري البحث والتحري عن مختلف المصادر المحتملة للتمويل، ويعتمد هذا الأمر على هدف مشروعك وموضوعه. وقد تأتي الموارد من جهات مانحة متنوعة تشمل القطاع الخاص (الشركات) والمؤسسات والمنظمات الدولية. كما قد توجد في مجتمعك المحلي خيارات محددة للتمويل تتولاها الحكومة المحلية و/أو الحكومة الوطنية. حاول أن تكون مُنَظَّماً في بحثك: ابدأ البحث على الصعيد المحلي أولاً (في بلديتك/محافظتك) ومن ثم على الصعيد الوطني ومن بعده العالمي. وأخيراً، يمكنك أيضاً التفكير بطرق بديلة لجمع التبرعات، ومن ذلك التمويل التشاركي مثل تنظيم حملات إعلامية/دعائية لجمع التبرعات من الناس مباشرة، في الأسواق مثلا وغيرها من الأماكن العامة، أو تنظيم فعاليات أو مناسبات على الصعيد المحلي لجمع التبرعات.